---
title:  "Гнусотиики"
date:   2021-02-07
categories:
---

[Това е интересна новина.][mediapool] Не знам кой е Абдула Бююк и
какво е правил и какво не. Знам, че почти всеки, който идва от място
като Турция на Ердоган и иска политическо убежище трябва да го получи.
В случая, по една или друга причина, българските власти са сервирали
Бююк на Ердоган на тепсия. Освен това всичко това се случило тихо и
потайно. Според Spiegel има и още 7 турци, с които се е случило
приблизително същото.

[mediapool]: https://www.mediapool.bg/shpigel-tsatsarov-i-borisov-sa-narushili-zakoni-za-da-ugodyat-na-erdogan-news312009.html

Като начало, доста отвратително. Искрено ми се повдига, като го чета.
Още повече от позицията на някой, който лично познава хора, за които
не толкова отдавна получаването на политическо убежище е било критично
важно.

Въпреки това, трябва да призная, действията изглежда са били
ефективни. Хубав пример за real-politik. Няколко седмици преди тази
новина да се появи, Турция публикува териториалните си претенции към
един куп трети страни. България не беше в списъка. Още тогава проверих
и бях изненадан. Не мога да кажа приятно, защото си помислих, че е
това не е от добри чувства, едно, и второ, че някакъв маниак е решил
да прояви агресия към други комшии, а не баш към теб, не е непременно
добра новина. Така или инак, засега никой не успява да го спре.
Маниака си е там.

По-трудно е да се премери колко е спестено на България от "мигранти".
Изглежда че е. Съвсем отделна тема е дали една територия като България
**иска** да се пази от "мигранти" или не. Но, изглежда че аз съм един
от малкото, който задава този въпрос. Публиката масово не ги иска, а
задача на политиците е да се харесват на публиката, а не да образоват
същата или да се харесват на мен.

С други думи, отвратителните услуги, които са направени на Ердоган се
изплащат. Привидно той "почтено" си е спазил неговата част от
сделката. Доколкото в подобна слузеста сделка може да има нещо
почтено.

Съвсем трети въпрос е дали е добра идея човек да прави сделка с
подобни одиозни личности.

Следващ въпрос е дали подобни сделки се изплащат в някакъв по-дълъг
срок. Моето усещане е, че не, но не знам дали това е wishful thinking
или трезва оценка. Да, много би ми се искало да се окаже, че тези
сделки освен отвратителни, са и губещи. Дори да е така, политиците
имат сравнително кратък хоризонт определен от датата на следващите
избори. Средно 2 години.

Следващ въпрос е имаш ли избор. Ако си в политиката, рано или късно ти
се налага да правиш подобни компромиси. Къде е границата? Ами не знам
къде е границата... Ето, за пример, госпожа Меркел е в една подобна
сделка с Борисов. И аз, за себе си, нямам съмнение. Ако поведението на
Борисов е все пак по-цивилизовано от това на Ердоган или Путин, то не
е защото той има някаква задръжки или е по-мил, а защото е в друга
позиция.

Следващ въпрос, и този е действително интересен, е дали "всички са
еднакви". Не са. Никой не е светец и още по-малко някой, който се
занимава с политика. И Чърчил не е, и Махатма Ганди и цар Борис III, и
Дзержински, и Йосиф Висарионович не са много хубави. Но не са
"еднакви". Да бъдат сложени в кюпа ["всички са еднакви"][zauberkugel] е най-малкото
комично или, по-право, евтино.

[zauberkugel]: https://shuz.gitlab.io/2020/05/02/keine-zauberkugel.html
